【綜合分析/討論】中国肺炎WARS 抗疫資訊及口罩攻略

再多8人訪武漢後發燒或有肺炎徵狀 至今累計38宗
2020-01-08 HKT 17:21

有見於疫情有進一步爆發既可能性，因此綜合咗近日連登有關SARS同口罩既相關討論Post，以及歐美衛生部門對SARS比民眾同醫護人員發出既防疫措施。

首先回帶一下講下咩係
SARS病毒以及傳播方式
SARS係一種空氣傳播既病毒，傳播方式類似於感冒和流感。2003年既時候，大部分既病例都係經飛沫 (droplet contact - 接觸帶有病原體的分泌物) 、間接 (indirect physical contact - 接觸受污染的物品) 以及 糞口傳播 (fecal-oral transmission - 接觸受污染的食物, 水源或排泄物)。不過亦有證據顯示，SARS可以經空氣傳播 (airborne transmission)。
SARS係一種會變種既病毒，而今次武漢爆發既肺炎暫時冇人知道病毒經咩途徑傳染。所以應對呢種未知病毒既時候，一般衛生部門都會建議Assume病毒會由空氣傳播，作出最高既precautions*。

防止SARS擴散方法
首先唔好前住SARS疫情爆發地區 (DLLM去武漢啲人係咪冇腦?)
其次，為降低感染風險，避免與具有SARS病毒既人直接接觸，直至忠者症狀消失後10日。
採取以下措施防止感染:
• 使用酒精類洗手液徹底洗手
• 打噴嚏或咳嗽時要掩蓋口鼻
• 避免共享食物，飲料和器皿
• 定期用消毒劑清潔表面
• 在某些情況下，可能要戴好手套，口罩和護目鏡，以防止SARS傳播。

Reference:
CDC. (2004). Frequently Asked Questions About SARS. P.1.
NHS. (2019). SARS (severe acute respiratory syndrome).

口罩類型及正確使用方法
正講嚟講，面部既保護裝備其實主要有兩種
1. 外科手術口罩 (Surgical Mask)
2. 呼吸面罩 (Respirator Mask)
成日講既N95係其中一種 Respirator型號既美國NIOSH認可標準

兩者都咩分別?
外科手術口罩 (Surgical Mask)

• 防止穿戴者排出粒狀物（如唾液，粘液等），亦減少了血液和其他體液進入佩戴者口鼻既機會。
• 通常唔緊貼面部，邊緣周圍可能會有縫隙，而且唔會有過濾器。
• 唔能夠保護戴者既肺部免受空氣感染 (e.g. PM 2.5., TB, SARS)
• 唔會係口罩上搵到印有NIOSH/ EN / ISI 認證 (i.e. N95, FFP2, etc)
呼吸面罩 (Respirator Mask)

• 過濾空氣中既微粒，佩戴時有助於減少吸入微粒或細菌既數量。
• 正確使用下能有效密封面部
• 一般用作防止感染空氣傳播既疾病
• 如要接觸SARS病人，建議配戴
3M. (2017). The Differences Between Disposable Respirators and Surgical Masks.

呼吸面罩(Respirator)過濾標準
Respirator既過濾標準主要有兩套分別係美國既NIOSH同埋歐盟EN149

以下為NIOSH標準
//N95 R95 P100 有咩分別? Credits: 先知先覺巴打
N代表非抗油 not resistant to oil 代表濾材不能使用於含有油氣的環境；
R代表抗油 resistant to oil 代表濾材具有8小時以內隔離油氣的能力；
P代表耐油 oil proof 代表可完全隔離油氣！

後面數字係過濾效率，數字愈大，效率愈高，
N - 95 指的是在測試期間的任何時刻均可捕捉95%的粒子，
N - 98 可捕捉98%的粒子，
N - 100 可捕捉98.97%的粒子，其他等級依此類推。//

至於歐盟標準EN149就分3個Filter Class，原理同NIOSH一樣
FFP1指的是在測試期間的任何時刻均可捕捉80%的粒子，
FFP2 可捕捉94%的粒子，
FFP3可捕捉99%的粒子
所以N95既規格係大約等同FFP2。

EU 其他Standards

配戴Respirator既 特別注意事項
Respirator必須緊貼戴者面部，以提供所需既保護。所以使用Respirator前fit-check係好重要，確保面罩適合你既面形。如要進入患者或受感染地點前，必須根據指示配戴好面罩。
圖文教學

影片教學

英國NHS教學:

Reference:
3M. (2003). Guidance on use of respirator masks for Healthcare Workers caring for suspect/probable Severe Acute Respiratory Syndrome (SARS) cases. p.2.
NIOSH. (2012). Respirator Fact Sheet.

等咗依啲攻略好耐
想問一下 間接 衣物算唔算? 啲褸真係唔會洗

Q&A (綜合英國NHS同美國CDC)

外科手術口罩 (Surgical Mask)能夠阻隔SARS?
外科口罩不是為阻隔空氣微粒而設，不能提供與N-95(或FFP2)呼吸器(Respirator)一樣既防護。 大多數手術口罩不能有效地過濾掉空氣中的小顆粒，並且在使用者吸氣時不能防止口罩邊緣周圍的洩漏。

雖然SARS主要既傳染途徑係直接或間接接觸感染物，而外科口罩就可以阻擋SARS透過飛沫傳染，不過若然病毒係經空氣傳染，外科口罩不能防止吸入帶傳染性既空氣微粒。

咩時侯要帶N95?
美國CDC和世界衛生組織（WHO）都建議僅對以下人士使用N95 / FFP2呼吸器(Respirator)：

• 醫護人員進入SARS患者房間
• 運送疑似SARS患者的醫務運輸人員

在沒有與患者直接接觸的醫院或其他醫療機構的其他地方，通常不需要使用呼吸器。在公共場所的最佳保護是經常洗手，避免觸摸眼睛或鼻子。

病人可唔可以戴respirator mask?
NHS唔建議病人戴呼吸器類型面罩。特別係FFP3(N99/N100) 規格既面罩，絕對唔可以比病人戴，因為面罩既呼吸閥會對附近所有人造成感染風險。患者只應佩戴外科口罩。

平時擋TG既豬咀用唔用得?
Yes&NO. 平時用既豬咀都係Respirator既一種。Respirator有好多種，N95醫療果幾款係叫Cupped Respirators同埋Flat Fold Respirators。過濾物料已經係個面罩上面。平時手足用開既豬咀係either Full Face或者Half Face Respirators，重點係個Filters到。一般裝上去既Cartridge Filters淨係隔到Gas同Vapour，如果要隔空氣細菌，咁就要加Particle Filters。

詳情歡迎有其他巴打補充

Ref:
3M. (2005). Respiratory protection: selection guide.

其他POST:
全民對抗中国肺炎 — 口罩小知識／採購攻略:
3M N95型口罩 8210/9010/8210V/9010V 分別/氣密測試教學:
各區N95報價 (口罩emoji):
建議大家上定amazon 3m專門店 買定N95 /P100:
唔該依家真係同我開始全民口罩:
好多人掃緊n95:

WORST CASE SCENARIO
如果中国生化病毒能夠大規模經空氣傳染；香港既空氣已經受到污染既話；大家可能真係有需要買Respirators戴出街。

3M就推介以下幾款面罩for 長期接觸SARS患者既醫護人員
N95 8551 (美國製)
N95 8210 (美國製)
FFP2 9322 (歐洲製)
FFP3 9332 (歐洲製)
FFP2 8822 (歐洲製)

產品特點
杯狀面罩Cupped Respirators
• 較平
• 硬身，唔一定適合所有人面型
• 長期佩帶會唔舒服

摺合式面罩Flat Fold Respirators
• 較貴
• 3-fold design，較flexible
• 軟身，比傳統杯罩舒服

Cool Flow™ 呼氣閥
• 令呼氣暢順
• 可減少呼氣時面罩過度潮濕和發熱
• 病患者不能佩戴

Reference:
Respirators for protection against PM2.5 (3M India, 2016)

AURA 9300 Brochure (3M Ireland, 2017)

Cool Flow™ 呼氣閥 (3M Taiwan, 2019)

如果大家有需要買Respirator，為最壞既情況準備。我可以幫大家代購歐洲FFP規格既面罩。
facebook / IG @PL2HK，或者telegram

遲啲會放埋各種民防裝備上去，e.g.避彈衣，防彈眼罩，頭盔等

利申定先 廢事一陣比人屌
我唔係叫大家一定要買N95 FFP2，而係為大家提供一個額外選擇，冇人知中国生化病毒WARS係咩料，純粹以防萬一。現時情況，一般外科口罩既防禦已經足夠，除非你出入疫區同接觸患者。

如果有漏有錯
歡迎各位補充資料

如果接觸到患者 yes

所以點解醫院入面隔離病房要著full gear保護衣

push

認真post冇人睇

3M 8511PB1-A-PS Particulate N95 Respirator with Valve
呢隻有冇用

NIOSH APPROVED N95 for at least 95 percent filtration efficiency against certain non oil based particles and aerosols

應該ok

不過你點用, 咩情況用係重點

修正返N95 N99 N100
我之前參考五XX網錯錯地 誤導左人
佢個網而家改返岩 但我改唔返自己內容

N95 – Filters at least 95% of airborne particles. Not resistant to oil.
N99 – Filters at least 99% of airborne particles. Not resistant to oil.
N100 – Filters at least 99.97% of airborne particles. Not resistant to oil.

對一般人嚟講
個percentage其實都係個概念嚟
要真係做Lab先知發生咩事

之前整咗啲圖，簡單介紹3M報告入面推介既口罩

實用POST, 推

tui

想問下R95 防唔防到菌 唔係好睇得明

防到, 但係冇必要用R95
因為N- 係防唔到oily particles
而R-係防到
問題係細菌唔係oily particles
所以冇需要買R/P去防菌

SO WHAT'S THE DIFFERENCE BETWEEN A P95 AND R95?
We've seen that the N95 does not filter oily particles but the R95 does. But what is a P95 respirator? NIOSH has two designations for oily-based particle disposable respirators - R95 and P95. The "R" rating is said to be "somewhat resistant to oil". The "P" rating is said to be "strongly resistant to oil".

因為咁岩屋企有20個 下星期要去醫院覆診 所以諗緊使唔使買N95
如果R95得 咁就唔洗買 THANKS

記得個口罩一定要入醫院前帶
離開醫院後一定要dum

好唔該哂

強調翻一點，所謂sars 嘅airborne transmission 證據並唔係充分證據，我係你舊po亦都引用左唔少嘅論文同埋各國衛生部門嘅指引，目前世衛WHO，美國CDC同香港CHP對包括seasonal influenza, mers同sars嘅傳播途徑都係認為係droplet transmission。
雖然係轉移病人，隔離病房護理同aerosol generating procedure係會用上airborne precaution，但呢樣只係醫院防患於未然
1. 無證據指出病毒可以長距離傳播(轉移病人)
2. 插喉抽痰同埋隔離病房本身就會產生同累積大量帶有病毒嘅飛沫係周遭，甚至有機會直接噴到醫護人員到。 N95係呢個情況下比外科口罩有用係建基於醫護人員有infection control嘅知識同埋有完整嘅ppe，加上隔離病房亦有防護措施(gownup degown zone同埋氣壓系統)。

結論: 普通人用n95未見其利，先見其害。 某d地方嘅衛生部門/ 醫院對SARS，MERS同ebola用airborne precaution 並不代表佢係airborne transmission，只係一個過度防禦嘅precaution，並唔係充分evidence based。
根據香港chp同埋who針對sars嘅研究亦指出，目前空氣傳播途徑嘅代表作就只有淘大嘅特殊情況(U型聚水器失效+樓宇距離過近導致煙囪效應)，導致糞便中本來無辦法被風吹起嘅帶病毒飛沫被強力氣壓吹起散播到四周。 呢個情況而家已經被新嘅政策所預防，學術界上常見帶頭盔式hedging (possible airborne tranmissions or other routes)更多係因為呢個歷史原因而唔係因為有足夠嘅研究支持， 其次就係aerosol generating procedure，但呢d情況唔係非前線醫護人員會遇到，更唔係你地單靠n95就可以預防到

舊po回復，唔識睇英文/懶嘅直接拉到最底
美國CDC

How is SARS spread?
The primary way that SARS appears to spread is by close person-to-person contact. SARS-CoV is thought to be transmitted most readily by respiratory droplets (droplet spread) produced when an infected person coughs or sneezes. Droplet spread can happen when droplets from the cough or sneeze of an infected person are propelled a short distance (generally up to 3 feet) through the air and deposited on the mucous membranes of the mouth, nose, or eyes of persons who are nearby. The virus also can spread when a person touches a surface or object contaminated with infectious droplets and then touches his or her mouth, nose, or eye(s). In addition, it is possible that SARS-CoV might be spread more broadly through the air (airborne spread) or by other ways that are not now known.

香港CHP

傳播途徑

「沙士」主要透過人與人近距離的接觸，通過患者咳嗽或打噴嚏時產生的呼吸道飛沫而傳播。當患者的飛沫附在周邊人士的口、鼻或眼睛的黏膜上時，就有機會傳播病毒。病毒亦可間接地經雙手觸摸被污染的物件表面後，再觸及口、鼻或眼睛而傳播。

WHO

A basic reproduction number (R0) of approximately 3 is consistent with a disease spread by
direct contact or larger virus-laden droplets that travel only a few meters rather than by
lighter airborne particles. By contrast, if a disease is transmitted by aerosols, a single person
can infect an entire room by coughing, as can happen with measles and influenza. If so,
then simple infection control techniques, such as frequent hand washing can go a long way
toward slowing the spread of the disease.

美國JAMA 醫學研究雜誌 N95 vs surgical mask in influenza prevention among hcw, a RCT

Findings In this pragmatic, cluster randomized clinical trial involving 2862 health care personnel, there was no significant difference in the incidence of laboratory-confirmed influenza among health care personnel with the use of N95 respirators (8.2%) vs medical masks (7.2%).

隨文付上一篇journal講mers (另一個冠狀病毒引起嘅resp病)

mers sars 呢類由coronavirus引起acute resp syndrome都係droplet transmission，正常人根本無需要戴n95攞苦黎辛。如果會接觸到aerosol嘅情況(比人0距離顏射)，你戴n95對眼咪又係一樣奶野 n95係預你玩插喉suction或者入隔離病房呢d會有液體橫飛aerosol generating procedure嘅情況先要戴，仲要係配成套ppe+標準嘅gown up degown procedure。 先唔好講普通人會唔會遇到呢d情況，如果你遇到嘅話，你就算戴n95我唔信你其他位置唔奶野(眼，衣物，頭髮等位置一樣會沾染飛沫)。
結論就係，唔需要過度焦慮，n95提供更高嘅防護唔代表你用得著，我更唔認為你地會有足夠嘅IC知識同埋ppe去發揮n95優勝嘅點，但佢更高嘅價錢同埋不適感我就肯定你會有親身嘅體驗

其實有一個point大家都可能忽略左既係
而家武漢既SARS
個病毒基因唔一定同2003年既SARS一樣
因為SARS係一種可以變種既病毒
加上鬼國隱瞞疫情
專家根本難以搵到真正病毒傳染既方法 (2003年SARS既病源同傳播方法到而家都係一個謎)

所以個人認為有番咁上下level既裝備以防不時之需係有道理既
當然更重要既係
如何正確使用呢啲裝備

講到底始終都係冠狀病毒，而且基因同病源係一回事，傳播途徑係另一回事。 你要學識預防呢種肺炎病毒，首先就係要有充分嘅認識，到底乜野係airborne乜野係droplet transmission，而唔係人云亦云見nhs戴頭盔就同人講冠狀病毒同肺結核一樣係空氣傳播，製造恐慌。
nuclei直徑大過 5 µm就係droplet ，細過就係airborne，分別就係在於droplet因為重量關係只能係空氣中飛3呎左右，而airborne因為比較輕可以超過1米。 冠狀病毒(sars同mers為例)並唔係鬼國專利，佢地對sars同新嘅武漢肺炎疫情有隱瞞唔代表我地對於疫情傳播途徑嘅研究會受到明顯阻礙，由病人嘅症狀同埋身邊採集嘅樣本就已經可以知道飛沫嘅nuclei size同埋可行嘅傳播途徑。
3M有強大嘅利益衝突，原則上佢嘅研究同d藥廠贊助保健品嘅研究一樣，我對佢嘅可信性相當有保留。

咁即係口罩都冇用

呢幾點合理嫁
係NHS角度佢地都唔係100%好清楚隻病毒，帶頭盔以最高規格去處理都好正常，始終Workplace Health & Safety Protection係英國工作環境入面一樣好重要既野，NHS作為僱主，緊係要保護員工。(邊似醫管局咁仆街)

其實我反而更想知現時我地對武漢病毒既了解同掌握有幾多? 掌握越多，我地先可以有相對既措施去防禦。而家乜都唔知，個個去買最高級既裝備都合理既(雖然一般市民對比醫護人員既需要係冇咁迫切，之前啲資料都有講)。

啲Article係3M寫，自然推銷佢地產品都合理，不過都唔可以完全否定啲報告既可信性既。

我冇咁既能力搵到其他更權威既醫學報告喇，如果巴打搵到可以share比大家

新型

Push

，

係咪姐係現時唔需要帶口罩?

唔係
而家出街一定要戴口罩
不過係戴外科口罩(假設WARS唔會經空氣傳播）
同埋要經常洗手

隔離post Q&A
[學術討論] N95口罩 VS 普通外科口罩

R95焗到仆街之前可以用嚟輕輕擋一擋tg
你試戴一次再考慮

怕焗可以戴配有Valve功能既面罩

禁錯不推文 推返

Btw訂咗amazon n95 1870+海外集運
嚟到再報告下咁送要幾錢

N95歐洲幫唔到你買
如果有需要我可以幫大家買同規格
歐盟FFP2既口罩

有人睇
我睇緊
唔該樓主
樓主平安～

如果有巴打想補充其他資訊
歡迎留言

呢種po要推
熱門好多不相干純吹水po

經過琴晚巴絲既資料，我list左選購口罩既良心店同黑色直升機店比大家

推

我搵緊平啲既歐洲有質素貨運番香港

有好多Bot推垃圾post

係呀

推呢個

樓主，邊幾隻外科好？THX，見Amazon 嘅medicom 都有幾隻，Google完又冇講，求解答

好想幫你推…但p推唔到

香港有得賣既口罩入面消委會有報告講 可以自己睇

至於歐洲大牌子 我未研究外科口罩

中階版既FFP2摺疊式面罩就有呢款
3M™ V-Flex Unvalved Respirator FFP2 1802

Tui

6800+926

926??

thx

強帖留名

咁詳細都冇人推?

冇人睇 (1/10)

冇人睇 (2/10)

冇人睇 (3/10)

冇人睇 (4/10)

冇人睇 (5/10)

冇人睇 (6/10)

冇人睇 (7/10)

有用

冇人睇 (8/10)

FFP1是不是不足以預防疾病？

大家覺得要番大陸嘅洗唔洗更高嘅防禦措施？
雖然唔係去武漢，但係新年期間要被屋企人逼番大陸，宜家真係好撚驚

簡單講
防禦力>外科口罩
但係要睇防咩病毒

FFP1主要防空氣中比較大既粒子
e.g.灰塵

呢隻NASK口罩話獲得NIOSH認證達到N99級別真唔真？性價比是不是比較低？

唔清楚'
自己入去佢地個網睇

不過有可能佢地啲口罩係中國製

【最新消息】世衛：正向全球醫院發出防止傳染指引！😷

#有線新聞 #OTT #世衛 #武漢 #新型冠狀病毒 #人傳人 #野味
-----
有線新聞 i-Cable News升級呈現，更多網上限定內容，多元新聞全面求真！
記得裝App睇直播：

留名！！！

要求香港真雙普選作為第二階段中美貿易協議一部份

要求香港真雙普選作為第二階段中美貿易協議一部份

而家美帝要求強国簽左第二階段先撤關稅
所以強国一定要被迫情況下同美帝簽協議
香港要搭順風車

另外, 所羅門聯署:

【珠海3例新型冠狀病毒感染的肺炎為一家三口】據珠海衛健局通報，1月20日，國家衛生健康委確認珠海3例新型冠狀病毒感染的肺炎確診病例。患者為一家三口，父親（78歲）、母親（76歲）及女兒（49歲），父母親於1月11日自武漢乘坐高鐵到珠海女兒家，1月15日父親感不適就診，1月17日初步診斷為新型冠狀病毒感染的肺炎疑似病例，轉送到中大五院隔離治療，母親及女兒先後出現發熱等症狀，18日由醫學觀察轉隔離治療。市疾控中心對患者進行流行病學調查，採集樣本送往省和國家專業機構檢測，結合流行病學調查、臨床症狀、實驗室檢測結果，於1月20日由國家衛生健康委診斷專家組確診。（廣州日報全媒體記者陳治家）

【Now新聞台】武漢衛健委證實，有15名醫護人員確診感染新型冠狀病毒。

武漢衛健委在官方微博公布，有15名醫護人員確診感染新型冠狀病毒肺炎，另有一宗懷疑個案。有一人屬危重症，其餘病情穩定，全部已隔離治療。

當局會加強各類醫院的防控措施，嚴格控制醫院感染，加強醫護人員防護。

想知香港有冇地方賣防眼鏡起霧個款口罩賣？
日日帶口罩起哂霧都幾辛苦，又唔想成日搞個口罩

有valve果隻？

肺炎來了

窩士黎啦。

The patient, who was hospitalized with pneumonia last week, recently had traveled to Wuhan, China, where the outbreak appears to have originated, federal officials have found.

澳洲撚覺得好難買口罩
Chemist得一款
Amazon都唔平 差不多50澳紙加shipping仲要等到二月

想問吓澳洲標準Level2 啱唔啱用？

我估澳洲level 2相等於美國N-95, 歐洲FFP2

係比較Bacterial Filtration Efficiency (BFE) % 上

PFE not required 有無效隔到virus?

ASTM level X其實都係美國標準 只不過同NIOSH NXX測緊兩樣唔同嘢 ASTM測細菌同飛沬防護 NIOSH測微細粒子。ASTM level 2/3應該都只算是外科手術口罩。

Amazon印度
3M 9010 N95 十個 399INR=44HKD
3M 9504INV 印度版FFP2標準 十個 458INR=50HKD (有呼吸閥)
Flipkart
3M 8210 N95 十個 649INR=71HKD

印度

如果想買歐洲製FFP2/3口罩
可以pm我

想問一般外科口罩又有冇標準
我屋企老人家買咗啲扮日本貨嘅外科口罩
我個人覺得唔可信，但以最基本防飛沬嚟睇又有冇用，買過盒又有乜要注意

Yup
EU標準： Type I / II /IIR

要買外科口罩都可以幫你

一田粉紅色盒個隻o ng ok?

而家同03年差太遠

因為人流往來嘅流量 已經唔係03年果時

條link係FDA而且冇講咩Type？

唔清楚你refer緊邊隻

係嫁
可能真係有需要戴FFP2/N95口罩
因為啲中国喪屍暴走
基本上可以當香港所有戶外地方係contaminated area

Amazon邊隻外科口罩推薦，送香港都冇曬咁
係咪集運買好

可以幫你係歐洲買

光時呢隻有無用?
要頂到2月Amazon 補貨

我諗住費事廢你，加上唔知點過數，所以諗自己amazon，我都睇咗好幾粒鐘，都唔知邊隻好

幫推

2003年一名中國人係內地將SARS帶入香港，做成1799人感染，其中299人死亡，當中包括8位前線既醫護人員都因SARS失去生命。康復者同時因為大量施用類固醇等藥物做成不可逆轉的後遺症，例如:骨枯、肺纖維化、抵抗力下降等。2003年後因為經濟環境下滑，所以當時既香港政府同中國政府簽訂左CEPA協議，開始自由行以希望刺激經濟，結果做成大量雙非、走水貨等等民生問題。行業不再多元化，變得集中某些行業，中國利用佢既經濟霸權，令你難以擺脫對中國依賴，有些行業更加會希望中國有更多城市開放自由行。CEPA協議猶如毒品一樣，令香港吸食左後萬劫不復，每況越下，只會令你越黎越依賴，越難戒走。

而一切原因就係2003年中共政府隱瞞SARS疫情。依家中共重施固技，令你難以擺脫對中國依賴。